\begin{Solution}{1}

%\medskip
%
%Une usine produit des sacs. Chaque sac fabriqué peut présenter deux défauts : le défaut $a$ et le défaut $b$. Un sac est dit défectueux s'il présente au moins l'un des deux défauts.

\begin{enumerate}
\item %Dans cette question les probabilités demandées seront données avec leurs valeurs décimales exactes.

%On prélève un sac au hasard dans la production d'une journée.
%
%On note $A$ l' évènement \og le sac présente le défaut $a$ \fg{} et $B$ I'évènement \og le sac présente le défaut $b$ \fg. Les probabilités des évènements $A$ et $B$ sont respectivement $P(A) = 0,02$ et $P(B) = 0,01$ ; on suppose que ces deux évènements sont indépendants.
	\begin{enumerate}
		\item % Calculer la probabilité de l'évènement C \og le sac prélevé présente le défaut $a$ et le défaut $b$ \fg.
Comme $A$ et $B$ sont indépendants, $\p(C) = \p(A \cap B) = \p(A) \times \p(B)$

$ \p(C) = 0,02 \times 0,01 = \nombre{0,0002}$
	\item  %Calculer la probabilité de l'évènement D \og le sac est défectueux \fg.
On a $\p(D) = \p(A \cup B) = \p(A) + \p(B) - \p(A \cap B) = 0,02 + 0,01 - \nombre{0,0002}= \nombre{0,0298}$.	
	\item  %Calculer la probabilité de l'évènement E \og le sac ne présente aucun défaut\fg.$,
On a $E = \overline{D}$ d'o\`u $\p(E) = 1 - \p(D) = 1 -  \nombre{0,0298} = \nombre{0,9702}$.
	\item  %Sachant que le sac présente le défaut $a$, quelle est la probabilité qu'il présente aussi le défaut $b$ ?
On a $\p_{A}(B) = \dfrac{\p(A \cap B)}{\p(A)} = \dfrac{\nombre{0,0002}}{0,02} = 0,01$. (en fait $\dfrac{\p(A \cap B)}{\p(A)} = \dfrac{\p(A) \times \p(B)}{\p(A)} = \p(B)).$
	\end{enumerate}
\item %On suppose que la probabilité (arrondie au centième) qu'un sac soit défectueux est égale à $0,03$.

%On prélève au hasard un échantillon de 100~sacs dans la production d'une journée. La production est suffisamment importante pour que l'on assimile ce prélèvement à un tirage avec remise de 100~sacs. On considère la variable aléatoire $X$ qui, à tout prélèvement de 100~sacs, associe le nombre de sacs défectueux.
	\begin{enumerate}
		\item  %Justifier que la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres.
On a manifestement une épreuve de Bernoulli avec deux issues (sac sans défaut, sac défectueux).

La variable aléatoire $X$ suit donc une loi binomiale de paramètres

$n = 100$ et $p = 0,03$.
	\item %Quelle est la probabilité de l'évènement \og au moins un sac est défectueux \fg{} ? On arrondira cette probabilité au centième. Interpréter ce résultat.
On sait que la probabilité que $k,~0 \leqslant k \leqslant 100$ sacs soient défectueux est :
\[\p(X = k) = \binom{100}{k} 0,03^k (1 - 0,03)^{100-k}\]

L'évènement contraire de l'évènement \og au moins un sac est défectueux \fg{} est \og il n'y a pas de sac défectueux qui a une probabilité de

$\displaystyle\binom{100}{0}0,03^0 \times 0,97^{100} = 0,97^{100} \approx \nombre{0,0476}$.

La probabilité d'avoir au moins un sac défectueux est donc égale à

$1 - 0,97^{100} \approx 0,952 \approx 0,95$ (au centième près).

Interprétation : pour 100 sacs prélevés il y a à peu près 95 chances sur 100 d'avoir au moins un sac défectueux.
	\item %Calculer l'espérance mathématique de la variable aléatoire $X$.
Pour cette loi binomiale on a E $ = n \times p = 100 \times 0,03 = 3$.	
%Interpréter ce résultat dans le cadre de l'énoncé.

Interprétation : sur 100 sacs prélevés il y a en moyenne 3 sacs défectueux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\begin{Solution}{2}

\begin{enumerate}
\item %Donner $a_{1}$ et $b_{1}$.
$a_{1}= \dfrac{1}{2}$ et $b_{1} = 1 - a_1 = \dfrac{1}{2}$

\begin{center}

\includegraphics[width=7cm]{exercices1117a_arbre}
\end{center}



%Calculer $a_{2}$ et $b_{2}$. On pourra utiliser un arbre pondéré.
Avec la formule des probabilités totales :
$\p(\text{A}_2) = \p(\text{A}_2 \cap \text{A}_1) + \p(\text{A}_2 \cap \overline{\text{A}_1})$ donc $a_2 = a_1 \times \dfrac{3}{4} + b_1 \times \dfrac{1}{2} = \dfrac{5}{8}$ et $b_2 = 1 - a_2 = \dfrac{3}{8}$

\item  %Montrer que, pour tout $n \in \N,~ n \geqslant 1 : a_{n+1}  = \dfrac{3}{4} a_{n} +\dfrac{1}{2}b_{n}$,

%puis : $a_{n+1}  = \dfrac{1}{4} a_{n} +\dfrac{1}{2}$
On refait un arbre et on utilise encore la formule des probabilités totales :

\begin{center}

\begin{center}

\includegraphics[width=7cm]{exercices1117a_arbre_2}
\end{center}

\end{center}

$a_{n+1} = \p(\text{A}_{n+1}) = \p(\text{A}_{n+1} \cap \text{A}_n) + \p(\text{A}_{n+1} \cap \overline{\text{A}_n}) = \dfrac{3}{4} a_n + \dfrac{1}{2} b_n = \dfrac{3}{4} a_n + \dfrac{1}{2} (1 - a_n) = \dfrac{1}{4} a_n + \dfrac{1}{2}$

\item  Soit $\left(U_{n}\right)$ la suite définie pour tout entier naturel $n$ non nul, par $U_{n} = a_{n} - \dfrac{2}{3}$.

	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que la suite $\left(U_{n}\right)$ est une suite géométrique.
		$U_{n+1} = a_{n+1} - \dfrac{2}{3} = \dfrac{1}{4} a_n + \dfrac{1}{2}- \dfrac{2}{3} = \dfrac{1}{4} a_n - \dfrac{1}{6} = \dfrac{1}{4} U_n$.
		
		Par définition, $(U_n)$ est donc géométrique de raison $\dfrac{1}{4}$ et de premier terme $U_{1} = - \dfrac{1}{6}$.
	\item  %En déduire l'expression de $U_{n}$ en fonction de $n$, puis l'expression de $a_{n}$ en fonction de $n$.
	On en déduit $U_{n} = - \dfrac{1}{6} \left(\dfrac{1}{4} \right) ^{n-1}$ puis $a_n = \dfrac{2}{3} - \dfrac{1}{6} \left(\dfrac{1}{4} \right) ^{n-1}$ .
	\item  %Déterminer la limite de la suite $\left(a_{n}\right)$.
	$\left(\dfrac{1}{4} \right) ^{n-1}$ est le terme général d'une suite géométrique dont la raison est strictement comprise entre $-1$ et $1$, elle converge donc vers 0. On en déduit que $(a_n)$ converge vers $\dfrac{2}{3}$.
	\item  %Déterminer le plus petit entier naturel $n$ tel que : $a_{n} \geqslant \nombre{0,6665}$.
$a_{n} \geqslant  \nombre{0,6665} \Longleftrightarrow \dfrac{2}{3} - \dfrac{1}{6} \left(\dfrac{1}{4} \right) ^{n-1} \geqslant  \nombre{0,6665} \Longleftrightarrow 6 \left(\dfrac{2}{3} - 0,6665 \right) \geqslant \left(\dfrac{1}{4} \right) ^{n-1} \Longleftrightarrow \ln \left(6 \left(\dfrac{2}{3} - 0,6665 \right)\right) \geqslant (n-1) \ln  \left(\dfrac{1}{4} \right)$	

On obtient finalement  : $n \geqslant 1 + \dfrac{\ln (4 - 6 \times 0,6665)}{\ln \frac{1}{4}} \geqslant 5,98$.

Le plus petit entier naturel $n$ tel que : $a_{n} \geqslant  \nombre{0,6665}$ est donc 6.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}
